---
title: Рекомендации к написанию автотестов
---

Перед началом следуем ознакомиться с [Autotests Guide](/guidelines/autotests).
Данное руководство расширяет Autotests Guide техническими подробностями о том где располагать типичные файлы тестов и фабрик, есть примеры стандартных тестов.

## Структура сервиса

Ниже представлен пример структуры сервиса, с т.з. размещения файлов, связанных с тестами. Не все эти файлы являются обязательными, подробнее о каждом из них расписано ниже

```
.
├── app
│     ├── Console
│     │     ├── Commands
│     │     │     └── Orders
│     │     │           └── CheckPaymentsCommand.php
│     │     └── Tests
│     │           └── OrdersComponentTest.php
│     ├── Domain
│     │     └── Orders
│     │           └── Models
│     │                 ├── Tests
│     │                 │     ├── Factories
│     │                 │     │     ├── DeliveryFactory.php
│     │                 │     │     └── OrderFactory.php
│     │                 │     └── OrderUnitTest.php
│     │                 ├── Delivery.php
│     │                 └── Order.php
│     └── Http
│           └── ApiV1
│                 ├── Modules
│                 │     └── Orders
│                 │           ├── Controllers
│                 │           │     └── DeliveriesController.php
│                 │           ├── Queries
│                 │           ├── Requests
│                 │           └── Tests
│                 │                 ├── Factories
│                 │                 │     └── CreateDeliveryRequestFactory.php
│                 │                 └── DeliveriesComponentTest.php
│                 └── Support
│                       └── Tests
│                             ├── Factories
│                             │     ├── BaseApiFactory.php
│                             │     └── PaginationFactory.php
│                             ├── ApiV1ComponentTestCase.php
│                             └── NotFoundPathComponentTest.php
└── tests
      ├── ComponentTestCase.php
      ├── IntegrationTestCase.php
      ├── Pest.php
      ├── TestCase.php
      └── UnitTestCase.php
```

## Описание типичных файлов

### app/Domain/Orders/Models

Для каждой модели должна существовать фабрика, позволяющая сгенерировать в БД запись. Фабрики моделей хранятся рядом с моделями, в директории `Tests/Factories`.

Пример фабрики:
```php
<?php

namespace App\Domain\Orders\Models\Tests\Factories;

use App\Domain\Orders\Models\Order;
use App\Http\ApiV1\OpenApiGenerated\Enums\PaymentStatusEnum;
use Illuminate\Database\Eloquent\Factories\Factory;

class OrderFactory extends Factory
{
    protected $model = Order::class;

    public function definition()
    {
        return [
            'customer_id' => $this->faker->numberBetween(1),
            'customer_email' => $this->faker->email(),
            'number' => $this->faker->unique()->numerify('######'),
            'status' => $this->faker->randomElement(PaymentStatusEnum::cases()),
            'is_problem' => $this->faker->boolean(),
            'problem_comment' => $this->faker->optional()->text(50),
        ];
    }

    public function withProblem(): self
    {
        return $this->state([
            'is_problem' => true,
            'problem_comment' => $this->faker->text(50),
        ]);
    }
}
```

При этом в классе модели должен быть статический метод, для получения фабрики этой модели:

```php
<?php

class Order extends Model
{
    // ....

    public static function factory(): OrderFactory
    {
        return OrderFactory::new();
    }

    // ....
}
```

Иногда в классе модели может быть логика, которую необходимо покрыть отдельным Unit или Integration тестом. Такой тест можно расположить самой директории `Tests`.

### app/Http/ApiV1/Modules/Orders

Каждый эндпоинт должен быть покрыт компонентным тестом. Сами тесты в этом случае располагаются в директории `Tests`, лежащей в том же Http модуле. Если эндпоинт принимает тело, то необходимо описать фабрику, генерирующую тело запроса. Такие фабрики наследуются от базового класса `\App\Http\ApiV1\Support\Tests\Factories\BaseApiFactory`.

Пример фабрики:

```php
<?php

namespace App\Http\ApiV1\Modules\Orders\Tests\Factories;

use App\Domain\Orders\Data\Timeslot;
use App\Http\ApiV1\OpenApiGenerated\Enums\DeliveryStatusEnum;
use App\Http\ApiV1\Support\Tests\Factories\BaseApiFactory;

class CreateDeliveryRequestFactory extends BaseApiFactory
{
    protected function definition(): array
    {
        return [
            'date' => $this->faker->date(),
            'status' => $this->faker->randomElement(array_column(DeliveryStatusEnum::cases(), 'value')),
        ];
    }

    public function make(array $extra = []): array
    {
        return $this->makeArray($extra);
    }
}
```

Далее рассмотрим стандартные тесты, на crud операции

#### GET

```php
test('GET /api/v1/orders/orders/{id} 200', function () {
    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();

    getJson("/api/v1/orders/orders/{$order->id}")
        ->assertJsonPath('data.status', $order->status)
        ->assertStatus(200);
});

test('GET /api/v1/orders/orders/{id} 404', function () {
    $undefinedId = 1;
    getJson("/api/v1/orders/orders/{$undefinedId}")
        ->assertStatus(404);
});
```

#### CREATE

```php
test('POST /api/v1/orders/orders 200', function () {
    $request = CreateOrderRequestFactory::new()->make();

    postJson('/api/v1/orders/orders', $request)
        ->assertStatus(201);

    assertDatabaseHas((new Order())->getTable(), [
        'name' => $request['name'],
    ]);
});
```

#### PATCH

```php
test('PATCH /api/v1/orders/orders/{id} 200', function () {
    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();

    $request = PatchOrderRequestFactory::new()->make();

    patchJson("/api/v1/orders/orders/{$order->id}", $request)
        ->assertJsonPath('data.name', $request['name'])
        ->assertStatus(200);

    assertDatabaseHas((new Order())->getTable(), [
        'id' => $order->id,
        'name' => $request['name'],
    ]);
});

test('PATCH /api/v1/orders/orders/{id} 404', function () {
    $request = PatchOrderRequestFactory::new()->make();

    $undefinedId = 1;
    patchJson("/api/v1/orders/orders/{$undefinedId}", $request)
        ->assertStatus(404);
});
```

#### DELETE

```php
test('DELETE /api/v1/orders/orders/{id} 200', function () {
    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();

    deleteJson("/api/v1/orders/orders/{$order->id}")
        ->assertStatus(200);

    assertModelMissing($order);
});

test('DELETE /api/v1/orders/orders/{id} 404', function () {
    $undefinedId = 1;
    deleteJson("/api/v1/orders/orders/{$undefinedId}", $request)
        ->assertStatus(404);
});
```

#### SEARCH

```php
test('POST /api/v1/orders/orders:search 200', function () {
    $orders = Order::factory()
        ->count(10)
        ->sequence(
            ['status' => OrderStatusEnum::CREATED],
            ['status' => OrderStatusEnum::CANCELLED],
        )
        ->create();

    postJson('/api/v1/orders/orders:search', [
        "filter" => ["status" => OrderStatusEnum::CANCELLED],
        "sort" => ["-id"],
    ])
        ->assertStatus(200)
        ->assertJsonCount(5, 'data')
        ->assertJsonPath('data.0.id', $orders->last()->id)
        ->assertJsonPath('data.0.status', OrderStatusEnum::CANCELLED);
});

test("POST /api/v1/orders/orders:search filter success", function (string $fieldKey, $value = null, ?string $filterKey = null, $filterValue = null) {
    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create($value ? [$fieldKey => $value] : []);
    Order::factory()->create();

    postJson("/api/v1/orders/orders:search", ["filter" => [
        ($filterKey ?: $fieldKey) => ($filterValue ?: $order->{$fieldKey}),
    ], 'sort' => ['id'], 'pagination' => ['type' => PaginationTypeEnum::OFFSET, 'limit' => 1]])
        ->assertStatus(200)
        ->assertJsonCount(1, 'data')
        ->assertJsonPath('data.0.id', $order->id);
})->with([
    ['status', OrderStatusEnum::CREATED],
    ['archive', false],
    ['name', 'order_my', 'name_like', '_my'],
    ['created_at', '2022-04-20T01:32:08.000000Z', 'created_at_from', '2022-04-19T01:32:08.000000Z'],
]);

test("POST /api/v1/orders/orders:search sort success", function (string $sort) {
    Order::factory()->create();
    postJson("/api/v1/orders/orders:search", ["sort" => [$sort]])->assertStatus(200);
})->with([
    'id',
    'name',
    'status',
    'updated_at',
    'created_at',
]);

test("POST /api/v1/orders/orders:search include success", function () {
    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();
    $deliveries = Deliveries::factory()->for($order)->count(3)->create();

    postJson("/api/v1/orders/orders:search", ["include" => [
        'deliveries',
    ]])
        ->assertStatus(200)
        ->assertJsonCount($deliveries->count(), 'data.deliveries');
});
```

### app/Console

Для консольных команд тоже необходимо писать тесты. Например, в файле `app/Console/Tests/OrdersComponentTest.php` описываются тесты для консольных команд соответствующего домена (в данном случае для команд из директории `app/Console/Commands/Orders`). Если для одной команды получает много тестов, их можно выделить в отдельный файл.

Пример теста:
```php
<?php

uses(ComponentTestCase::class);
uses()->group('component');

test("Command CheckPaymentsCommand success", function () {
    /** @var ComponentTestCase $this */

    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();

    artisan(CheckPaymentsCommand::class);

    assertDatabaseHas((new Order())->getTable(), [
        'id' => $orderCancel->id,
        'status' => OrderStatusEnum::CANCELED,
    ]);
});
```

### Тестирование работы с файлами

Пример теста с добавлением нового файла

```php
test('POST /api/v1/orders/orders/{id}:attach-file 201', function () {
    $diskName = resolve(EnsiFilesystemManager::class)->protectedDiskName();
    Storage::fake($diskName);

    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();

    $requestBody = ['file' => UploadedFile::fake()->create("file.jpg", 100)];

    $response = post("/api/v1/orders/orders/{$order->id}:attach-file", $requestBody, ['Content-Type' => "multipart/form-data"])
        ->assertStatus(201);

    $responseFile = $response->decodeResponseJson()['data']['file'];

    /** @var \Illuminate\Filesystem\FilesystemAdapter */
    $disk = Storage::disk($diskName);
    $disk->assertExists($responseFile['path']);
    assertDatabaseHas((new OrderFile())->getTable(), [
        'order_id' => $order->id,
        'path' => $responseFile['path'],
    ]);
});
```

Пример теста с удалением файла

```php
test('DELETE /api/v1/orders/orders/{id}:delete-files success', function () {
    $filePath = "order_files/file.jpg";
    $diskName = resolve(EnsiFilesystemManager::class)->protectedDiskName();
    Storage::fake($diskName);
    Storage::disk($diskName)->put($filePath, 'some content');

    /** @var Order $order */
    $order = Order::factory()->create();
    /** @var OrderFile $orderFile */
    $orderFile = OrderFile::factory()->for($order)->withPath($filePath)->create();

    deleteJson("/api/v1/orders/orders/{$order->id}:delete-files", ['file_ids' => [$orderFile->id]])
        ->assertStatus(200)
        ->assertJsonPath('data', null);

    /** @var \Illuminate\Filesystem\FilesystemAdapter */
    $disk = Storage::disk($diskName);
    $disk->assertMissing($filePath);
    assertDatabaseMissing((new OrderFile())->getTable(), [
        'order_id' => $order->id,
    ]);
});
```